\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command:
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Dualidade}
\subtitle{Matemática Computacional I}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Todo problema de otimização linear apresenta um outro problema complementar a
este que chamamos \textbf{Dual}. O problema original, chamaremos
\textbf{Primal}.
\newline\newline
Esse problema complementar percorre o espaço de busca complementar ao limitado
pelo Primal. Esse problema entrega algumas propriedades, entre elas a de que
a resolução de um (Primal ou Dual) indicará a resolução imediata do
complementar.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Os estudos sobre o Dual (conhecido como estudos de dualidade) possibilitam:
\begin{itemize}
 \item Melhor compreensão estrutural do problema de otimização linear;
 \item Interpretação econômica de parâmetros como preço-sombra e custo de
 oportunidade;
 \item Desenvolvimento de aplicações utilizadas em pós-otimização;
 \item Aplicações em Problemas de Teoria dos Jogos;
 \item etc.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Dualidade}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Obtenção do Dual}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Obtenção do Dual}
Problema Primal:
\newline\newline
\begin{center}
 $\text{Min Z} = 20 X_1 + 25 X_2 + 31 X_3 + 11 X_4 + 12 X_5$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 X_1 + X_3 + X_4 + 2X_5 \geq 21\\
 X_2 + 2X_3 + X_4 + X_5 \geq 12\\
 X_i \geq 0, \forall i = \{1, 2, 3, 4, 5\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtenção do Dual}
Como um problema complementar, verificaremos que o Dual se utiliza de diversos
elementos do Primal, de forma rearranjada, para montar a sua modelagem.
\newline\newline
A primeira e mais direta relação a se destacar é sobre o tipo de Função
Objetivo: se no Primal temos um Problema de Minimização, o Dual será de
Maximização, e vice-versa.
\end{frame}

\begin{frame}{Obtenção do Dual}
Já os coeficientes da Função Objetivo serão trocados pelos valores do vetor do
lado direito do conjunto de restrições.
\newline\newline
Portanto, a Função Objetivo do Primal:
\begin{center}
 $\text{Min Z} = 20 X_1 + 25 X_2 + 31 X_3 + 11 X_4 + 12 X_5$
\end{center}
Terá a sua correspondente no Dual representada como:
\begin{center}
 $\text{Max D} = 21 W_1 + 12 W_2$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtenção do Dual}
Os coeficientes do conjunto de restrições do Dual será nada mais que a
transposta da matriz de coeficientes do Primal, tendo como resultado a
transposta dos coeficientes da Função Objetivo do Primal.
\ \newline\newline
\begin{columns}
\begin{column}{0.52\textwidth}
Enquanto no Primal tem-se:
\begin{center}
 \ \newline Suj. a: $\begin{cases}
 X_1 + X_3 + X_4 + 2X_5 \geq 21\\
 X_2 + 2X_3 + X_4 + X_5 \geq 12\\
 X_i \geq 0, \forall i = \{1, 2, 3, 4, 5\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{0.48\textwidth}
 No Dual será (falta sinal):
\begin{center}
 \ \newline Suj. a: $\begin{cases}
 W_1 \text{ ? } 20\\
 W_2 \text{ ? } 25\\
 W_1 + W_2 \text{ ? } 31\\
 W_1 + W_2 \text{ ? } 11\\
 2W_1 + W_2 \text{ ? } 12\\
 W_i \text{ ? } 0, \forall i = \{1, 2\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtenção do Dual}
No conjunto de restrições do Dual, falta identificar os sinais das restrições.
\newline\newline
Esses sinais serão atribuídos a partir da relação com os sinais das restrições
das Variáveis de Decisão do Primal, seguindo a lógica abaixo:
\begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c}
\textbf{Variável no Primal} & \textbf{Restrição no Dual}\\ \hline
$\geq$ & $\leq$\\
$\leq$ & $\geq$\\
Irrestrito & =
    \end{tabular}
   \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtenção do Dual}
\begin{columns}
\begin{column}{0.52\textwidth}
Portanto, como no Primal temos:
\begin{center}
$X_i \geq 0, \forall i = \{1, 2, 3, 4, 5\}$
\end{center}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{0.48\textwidth}
 No Dual teremos:
\begin{center}
 \ \newline Suj. a: $\begin{cases}
 W_1 \leq 20\\
 W_2 \leq 25\\
 W_1 + W_2 \leq 31\\
 W_1 + W_2 \leq 11\\
 2W_1 + W_2 \leq 12\\
 W_i \text{ ? } 0, \forall i = \{1, 2\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtenção do Dual}
Resta apenas identificar o sinal das restrições das Variáveis de Decisão no
Dual.
\newline\newline
Esses sinais serão atribuídos a partir da relação com os sinais do conjunto de
restrições do Primal, seguindo a lógica:
\begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c}
\textbf{Restrição no Primal} & \textbf{Variável no Dual}\\ \hline
$\geq$ & $\geq$\\
$\leq$ & $\leq$\\
= & Irrestrito
    \end{tabular}
   \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtenção do Dual}
\begin{columns}
\begin{column}{0.52\textwidth}
Portanto, como no Primal temos:
\begin{center}
 \ \newline Suj. a: $\begin{cases}
 X_1 + X_3 + X_4 + 2X_5 \geq 21\\
 X_2 + 2X_3 + X_4 + X_5 \geq 12
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{0.48\textwidth}
 No Dual teremos:
\begin{center}
 $W_i \geq 0, \forall i = \{1, 2\}$
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtenção do Dual}
O par final Primal-Dual é, portanto:
\begin{columns}
\begin{column}{0.55\textwidth}
Primal:
\begin{center}
 $\text{Min Z} = 20 X_1 + 25 X_2 + 31 X_3 + 11 X_4 + 12 X_5$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 X_1 + X_3 + X_4 + 2X_5 \geq 21\\
 X_2 + 2X_3 + X_4 + X_5 \geq 12\\
 X_i \geq 0, \forall i = \{1, 2, 3, 4, 5\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{0.45\textwidth}
Dual:
\begin{center}
 $\text{Max D} = 21 W_1 + 12 W_2$
 \ \newline Suj. a: $\begin{cases}
 W_1 \leq 20\\
 W_2 \leq 25\\
 W_1 + W_2 \leq 31\\
 W_1 + W_2 \leq 11\\
 2W_1 + W_2 \leq 12\\
 W_i \geq 0, \forall i = \{1, 2\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtenção do Dual}
Recapitulando os valores arranjados para o Dual a partir do Primal:
\ \newline\newline
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
Primal:
\begin{center}
 Min/Max Z = c$^T$X
 \ \newline Suj. a: $\begin{cases}
 AX \leq,\geq,= b\\
 X \leq,\geq,\text{Irrestrito}
                     \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{0.5\textwidth}
Dual:
\begin{center}
 Max/Min D = b$^T$W
 \ \newline Suj. a: $\begin{cases}
 A^TW \geq,\leq,= c\\
 W \leq,\geq,\text{Irrestrito}
                     \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Obtenção do Dual}
Recapitulando as regras de obtenção do Dual a partir do Primal:
\newline
\begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c}
\textbf{Primal} & \textbf{Dual}\\ \hline
Min & Max\\
Max & Min\\
c$^T$ & b\\
b & c$^T$\\ \hline
\textbf{Variável} & \textbf{Restrição}\\ \hline
$\geq$ & $\leq$\\
$\leq$ & $\geq$\\
Irrestrito & =\\ \hline
\textbf{Restrição} & \textbf{Variável}\\ \hline
$\geq$ & $\geq$\\
$\leq$ & $\leq$\\
= & Irrestrito
    \end{tabular}
   \end{table}
\end{frame}

\subsection{Exemplos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo 1}
Primal:
\newline\newline
\begin{center}
 $\text{Max Z} = 2 X_2 + 3 X_2$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 2 X_1 - 3 X_2 \leq 4\\
 -X_1 + 4X_2 \leq 5\\
 5 X_1 + 2 X_2 \leq 9\\
 6 X_1 - 2 X_2 \leq 7\\
 X_i \geq 0, \forall i = \{1, 2\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo 1}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
Primal:
\begin{center}
 $\text{Max Z} = 2 X_2 + 3 X_2$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 2 X_1 - 3 X_2 \leq 4\\
 -X_1 + 4X_2 \leq 5\\
 5 X_1 + 2 X_2 \leq 9\\
 6 X_1 - 2 X_2 \leq 7\\
 X_i \geq 0, \forall i = \{1, 2\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{0.5\textwidth}
O Primal do Exemplo 1 tem 4 restrições e 2 variáveis, logo o Dual terá 2
restrições e 4 variáveis.
\newline\newline
Com todas as Variáveis de Decisão sendo $\geq$, as Restrições do Dual serão
$\leq$.
\newline\newline
Já com as Restrições sendo $\leq$, esse sinal será mantido nas Variáveis de
Decisão do Dual.
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo 1}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
Primal:
\begin{center}
 $\text{Max Z} = 2 X_2 + 3 X_2$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 2 X_1 - 3 X_2 \leq 4\\
 -X_1 + 4X_2 \leq 5\\
 5 X_1 + 2 X_2 \leq 9\\
 6 X_1 - 2 X_2 \leq 7\\
 X_i \geq 0, \forall i = \{1, 2\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{0.5\textwidth}
Dual:
\begin{center}
 $\text{Min D} = 4 W_1 + 5 W_2 + 9 W_3 + 7 W_4$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 2 W_1 - W_2 + 5 W_3 + 6 W_4 \leq 2\\
 -3 W_1 + 4 W_2 + 2 W_3 - 2 W_4 \leq 3\\
 W_i \leq 0, \forall i = \{1, 2, 3, 4\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo 2}
Primal:
\newline\newline
\begin{center}
 $\text{Min Z} = 160 X_1 + 400 X_2 + 300 X_3$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 X_1 + 6 X_2 + 6 X_3 \geq 36\\
 4 X_1 + 6 X_2 + 3 X_3 \geq 20\\
 2 X_1 + 8 X_2 + 4 X_3 \geq 30\\
 X_i \geq 0, \forall i = \{1, 2, 3\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo 2}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
Primal:
\begin{center}
 $\text{Min Z} = 160 X_1 + 400 X_2 + 300 X_3$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 X_1 + 6 X_2 + 6 X_3 \geq 36\\
 4 X_1 + 6 X_2 + 3 X_3 \geq 20\\
 2 X_1 + 8 X_2 + 4 X_3 \geq 30\\
 X_i \geq 0, \forall i = \{1, 2, 3\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{0.5\textwidth}
O Primal do Exemplo 2 tem 3 restrições e 3 variáveis, logo o Dual terá 3
restrições e 3 variáveis.
\newline\newline
Com todas as Variáveis de Decisão sendo $\geq$, as Restrições do Dual serão
$\leq$.
\newline\newline
Como as Restrições mantém o sinal para as Variáveis de Decisão do Dual, estes
receberão $\geq$.
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo 2}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
Primal:
\begin{center}
 $\text{Min Z} = 160 X_1 + 400 X_2 + 300 X_3$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 X_1 + 6 X_2 + 6 X_3 \geq 36\\
 4 X_1 + 6 X_2 + 3 X_3 \geq 20\\
 2 X_1 + 8 X_2 + 4 X_3 \geq 30\\
 X_i \geq 0, \forall i = \{1, 2, 3\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{0.5\textwidth}
Dual:
\begin{center}
 $\text{Max D} = 36 W_1 + 20 W_2 + 30 W_3$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 W_1 + 4 W_2 + 2 W_3 \leq 160\\
 6 W_1 + 6 W_2 + 8 W_3 \leq 400\\
 6 W_1 + 3 W_2 + 4 W_3 \leq 300\\
 W_i \geq 0, \forall i = \{1, 2, 3\}
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo 3}
Primal:
\newline\newline
\begin{center}
 $\text{Min Z} = -20 X_1 - 24 X_2$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 X_1 + 6 X_2 \leq 60\\
 4 X_1 + 2 X_2 \leq 32\\
 X_1 \geq 0,\\
 X_2 \leq 0
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo 3}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
Primal:
\begin{center}
 $\text{Min Z} = -20 X_1 - 24 X_2$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 X_1 + 6 X_2 \leq 60\\
 4 X_1 + 2 X_2 \leq 32\\
 X_1 \geq 0,\\
 X_2 \leq 0
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{0.5\textwidth}
Com 2 variáveis e restrições no Primal, o Dual terá as mesmas quantidades.
\newline\newline
No Primal, $X_1$ é $\geq$, o que fará com que a restrição 1 do Dual seja $\leq$.
O oposto acontece com a variável $X_2$ e a restrição 2 do Dual.
\newline\newline
Mantendo os sinais das restrições do Primal para as Variáveis de Decisão do
Dual, teremos ambas limitadas superiormente: ou seja, $\leq$.
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo 3}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
Primal:
\begin{center}
 $\text{Min Z} = -20 X_1 - 24 X_2$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 X_1 + 6 X_2 \leq 60\\
 4 X_1 + 2 X_2 \leq 32\\
 X_1 \geq 0,\\
 X_2 \leq 0
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{0.5\textwidth}
Dual:
\begin{center}
 $\text{Max Z} = 60 W_1 + 32 W_2$
 \newline Suj. a: $\begin{cases}
 3 W_1 + 4 W_2 \leq -20\\
 6 W_1 + 2 W_2 \geq -24\\
 W_1 \leq 0,\\
 W_2 \leq 0
                  \end{cases}$
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
 \begin{itemize}
  \item O Dual é um problema complementar ao Primal;
  \item O Dual é modelado a partir de uma série de rearranjos de dados
  disponíveis no Primal.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
